% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

\documentclass{beamer}

% There are many different themes available for Beamer. A comprehensive
% list with examples is given here:
% http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index_by_theme.html
% You can uncomment the themes below if you would like to use a different
% one:
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{boxes}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{default}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

\usepackage[spanish]{babel} % Specify language
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{longtable}

\graphicspath{{images/}}

\title{Evaluación de frameworks de computación distribuida
	para el desarrollo de algoritmos de optimización iterativos}

\author[David Pereiro Lagares]{Alumno: David Pereiro Lagares\\ \and Director: Xoán Carlos Pardo Martínez}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Universidad de A Coruña] % (optional, but mostly needed)
%{
%  \inst{1}%
%  Department of Computer Science\\
%  University of Somewhere
%  \and
%  \inst{2}%
%  Department of Theoretical Philosophy\\
%  University of Elsewhere}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\subject{Master Universitario en Ingeniería Informática}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 

% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{images/logo-udc.png}
\logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}

% Let's get started
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{enumerate}
		\item Introducción
		\item Contextualización
		\item \textit{Spark} y \textit{Flink}
		\item Julia
		\item Evaluación cuantitativa
		\item Evaluación cualitativa
		\item Planificación
		\item Riesgos
		\item Lecciones aprendidas
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}
	\begin{itemize}
		\item En este proyecto se ha realizado la evaluación de tres \textit{frameworks} de computación
		distribuida de aparición reciente
		\begin{itemize}
			\item \textit{Spark}
			\item \textit{Flink}
			\item Julia
		\end{itemize}
		\item Muchos algoritmos de optimización tardan mucho tiempo en obtener una solución aceptable y se beneficiarían de modelos de ejecución distribuida
		\item Comparación cualitativa adaptando una propuesta de comparación de herramientas de \textit{Big Data} existente
		\item Comparación cuantitativa, implementación del algoritmo de \textit{Evolución Diferencial} en cada una de la plataformas
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Plataformas de \textit{Big Data}}
	\begin{itemize}
		\item Plataforma de \textit{Big Data}: Solución tecnológica que combina varias aplicaciones de \textit{Big Data} en una única solución
		\item Explosión en los últimos años del número de servicios de \textit{cloud} público disponibles
		\item Entre la oferta se dispone de soporte para herramientas de computación distribuida
		\item De la facilidad de uso y acceso a estos servicios ha surgido el interés en portar códigos científicos a entornos de ejecución distribuidos
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Metaheurísticas}
	\begin{itemize}
		\item Método de optimización que hace pocas o ninguna asunción sobre el problema a resolver
		\item El objetivo es encontrar una solución suficientemente buena al problema explorando el espacio de búsqueda de forma eficiente
		\item Particularmente útiles trabajando con información incompleta, con ruido, cambiante o se disponen de limitados recursos computacionales
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evolución diferencial}
	Método de optimización iterativo de la categoría de computación evolutiva 
	Mantiene una población de soluciones que evoluciona en cada iteración a partir de la anterior. Para cada agente:
	\begin{enumerate}
		\item Se seleccionan otros tres agentes distintos al azar
		\item Se elige una posición \textit{r}, esa dimensión no se cruzará
		\item Generamos un nuevo agente mezclando los agentes seleccionados anteriormente
		\begin{itemize}
			\item $x_c + F \cdot (x_a - x_b)$
		\end{itemize}
		\item Si el nuevo agente es mejor que el anterior pasa a la siguiente población, en caso contrario se mantiene el anterior
	\end{enumerate}
	La versión distribuida realiza este proceso en cada isla y además mezcla las poblaciones entre islas cada \textit{n} iteraciones.
\end{frame}

\begin{frame}{\textit{Spark} y \textit{Flink}}
	\begin{itemize}
		\item Plataformas de procesado de datos de propósito general
		\item Muy similares en cuanto a utilización y casos de uso
		\begin{itemize}
			\item Procesado de grafos
			\item Procesado de \textit{streams}
			\item Aprendizaje máquina
		\end{itemize}
		\item Difieren en cuanto a implementación
		\begin{itemize}
			\item \textit{Spark} es un sistema de procesado por lotes que soporta \textit{streams} mediante \textit{micro-batching}
			\item \textit{Flink} trata el procesado de por lotes como un caso especial de \textit{stream}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=8cm]{images/spark-arch.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=11cm]{images/flink-arch.png}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\textit{Spark} y \textit{Flink}}
	\begin{itemize}
		\item En \textit{Spark} cada iteración es ejecutada de forma independiente
		\item \textit{Flink} puede realizar optimizaciones entre iteraciones
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/iterations-iterate-operator.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/iterations-delta.png}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Julia}
	\begin{itemize}
		\item Lenguaje de alto nivel, dinámico, de alto rendimiento y orientado a la computación numérica
		\item Extensa librería de funciones matemáticas
		\item Integración en la librería estándar de librerías maduras en C y \textit{Fortran} para álgebra lineal, números aleatorios, procesado de señal, etc
		\item Soporte para entornos paralelos tanto locales como distribuidos empleando una arquitectura maestro-esclavo
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
	\begin{itemize}
		\item Las pruebas cuantitativas se han realizado sobre el \textit{cluster} Plutón y los datos se han tomado con \textit{BDEv}
		\item Plutón es un \textit{cluster} heterogéneo de arquitecturas emergentes para computación de
		altas prestaciones 
		\item \textit{Big Data Evaluator}, o \textit{BDEv}, es una herramienta para evaluar las soluciones
		de procesamiento Big Data en términos de rendimiento y eficiencia de recursos
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Problemas encontrados}
	\begin{enumerate}
		\item Hemos sido incapaces de ejecutar un cluster Julia sobre contenedores \textit{docker}.
		\begin{itemize}
			\item Las conexiones funcionaban manualmente, pero el proceso maestro era incapaz de conectar con el contenedor
		\end{itemize}
		\item Tampoco se han podido ejecutar las pruebas con Julia desde Plutón
		\begin{enumerate}
			\item Depurando el código fuente de Julia detectamos que la conexión \textit{ssh} tenía éxito, pero el proceso dejaba de responder poco después.
			\item Corregir este problema quedaba fuera del ámbito del proyecto.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
	Dos tipos de pruebas:
	\begin{itemize}
		\item Pruebas de esfuerzo: Tiempo que se tarda en realizar un número fijo de evaluaciones
		\item Pruebas \textit{VTR} (\textit{Value to reach}): Tiempo que se tarda en alcanzar un determinado valor de la función de evaluación
	\end{itemize}
	Parámetros:
	\begin{itemize}
		\item Población fija, repartida entre el número de islas
		\item Evaluamos dos funciones diferentes \textit{Rastrigin} y \textit{Schwefel}
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/rastrigin.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/schwefel.png}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
	Limpieza de resultados:
	\begin{itemize}
		\item Descartamos las ejecuciones no válidas
		\item Luego descartamos las 5 primeras ejecuciones debido al \textit{warmup} de la \textit{JVM}
		\item Tomamos 10 evaluaciones válidas de cada prueba
		\item Los datos mostrados en los gráficos son las medias de las 10 evaluaciones
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/effort_1_x_3.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/effort_2_x_3.png}
		\end{minipage}
			\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/vtr_1_x_3.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/vtr_2_x_3.png}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
		\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/times/vtr_1_x_3.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/times/vtr_2_x_3.png}
		\end{minipage}
	\caption{Distribuciones de tiempos de las pruebas \textit{vtr} de la función \textit{Rastrigin}.}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cuantitativa}
	\begin{itemize}
		\item \textit{Flink} resulta unas 3 veces más rápido que \textit{Spark} en prácticamente todos los casos
		\item El factor de \textit{speedup} aumenta muy rápido al aumentar el número de islas, pero cada vez crece más lentamente lo cual nos hace dudar de la escalabilidad del algoritmo con gran cantidad de islas
		\item La ejecución con dos nodos resulta más rápida que con un nodo a mismo número de islas, pese a tener que comunicar datos por red
		\begin{itemize}
			\item Suponemos que esta diferencia se debe al coste de gestionar un mayor número de islas en el mismo nodo y a que comunicamos pocos datos a través de una red de baja latencia
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluación cualitativa}
	\tiny
	\begin{tabular}{p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm} | p{2.5cm}}
		Factor    & \textit{Spark} & \textit{Flink} & Julia \\
		\hline
		Latencia y arquitectura &
		Limitada en algunos casos por arquitectura \textit{micro-batch} &
		Suficiente para análisis en tiempo real &
		No aplica \\ \hline
		Separación de la tolerancia a fallos de la lógica de aplicación &
		El tamaño de ventana siempre ha de ser múltiplo del tamaño del lote para \textit{streams}  &
		Transparente &
		Transparente para algunas operaciones \\ \hline
		Curva de aprendizaje &
		Buena documentación, gran cantidad preguntas y ejemplos &
		Buena documentación, menos ejemplos y preguntas que en \textit{Spark} &
		Buena documentación, pero hay pocos ejemplos de programas en \textit{cluster} \\ \hline
		Conocimiento interno necesario para poder desarrollar &
		Ninguno, pero conocer los detalles internos permite hacer optimizaciones &
		Ninguno, el optimizador resuelve algunos casos que sería problemáticos en \textit{Spark} &
		Necesario realizar explícitamente el movimiento de datos, salvo para algunas operaciones de alto nivel\\ \hline
		Soporte de la comunidad &
		Mayor soporte de la comunidad que \textit{Flink} o Julia &
		Menor soporte que \textit{Spark}, no comparable con Julia &
		Menor soporte que \textit{Spark}, no comparable con \textit{Flink} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Planificación}
	Planificación inicial:
	\begin{itemize}
		\item Documentación y prototipado
		\item Implementación
		\item Preparación del despliegue
		\item Despliegue en \textit{Docker}
		\item Pruebas, análisis y correcciones
		\item Redacción del informe final
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Riesgos}
	\begin{itemize}
		\item Poco conocimiento de las plataformas y de Plutón
		\item No había referencias de que nadie hubiese intentado antes ejecutar un \textit{cluster} Julia sobre \textit{Docker}
		\item \textit{BDEv} no soporta Julia de forma directa
	\end{itemize}
	
	La mitigación de estos riesgos ha consistido principalmente en realizar las tareas con más incertidumbre lo antes posible
\end{frame}

\begin{frame}{Lecciones aprendidas}
	\begin{itemize}
		\item Podríamos haber mitigado los problemas surgidos durante el desarrollo ponderando mejor los riesgos
		\item Si hubiésemos detectado antes que no era posible la ejecución de \textit{Julia} en \textit{Docker} ni en Plutón, nos habríamos ahorrado el esfuerzo de implementación de esa parte
		\item El diseño inicial de pruebas era demasiado optimista: al emplear gran cantidad de nodos, el ciclo de ejecución, análisis y corrección se alargaba demasiado
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/effort_1_x_5.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/effort_2_x_5.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/vtr_1_x_5.png}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.49\textwidth}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/charts/bars/vtr_2_x_5.png}
		\end{minipage}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
			Herramienta    & Nodos & Islas &$\overline{tiempo} \pm  \sigma$ & \textit{Speedup} \\
			\hline
			\textit{Flink} & 1     & 1     & $633.865 \pm 3.257$      &                  \\
			\hline
			\textit{Flink} & 1     & 2     & $167.818 \pm 3.374$      & 3.777            \\
			\hline
			\textit{Flink} & 1     & 4     & $54.543 \pm 3.735$       & 11.621            \\
			\hline
			\textit{Flink} & 1     & 8     & $31.079 \pm 0.978$       & 20.395            \\
			\hline \hline
			\textit{Spark} & 1     & 1     & $2007.458 \pm 6.113$     &                  \\	
			\hline
			\textit{Spark} & 1     & 2     & $485.985 \pm 11.52$      & 4.131            \\
			\hline
			\textit{Spark} & 1     & 4     & $178.577 \pm 2.78$       & 11.241            \\
			\hline
			\textit{Spark} & 1     & 8     & $103.798 \pm 2.08$       & 19.340            \\
		\end{tabular}
		\caption{Resultados de \textit{Spark} y \textit{Flink} en las pruebas de esfuerzo con un nodo con la función \textit{Schwefel}.}
		\label{tab:effort-1_x_5}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
			Herramienta    & Nodos & Islas & $\overline{tiempo} \pm  \sigma$ & \textit{Speedup} \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 2     & $154.945 \pm 6.933$     & 3.996              \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 4     & $49.52 \pm 1.644$       & 12.506             \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 8     & $23.273 \pm 1.614$      & 26.609             \\
			\hline \hline
			\textit{Spark} & 2     & 2     & $393.932 \pm 4.422$     & 4.857              \\
			\hline
			\textit{Spark} & 2     & 4     & $141.868 \pm 0.652$     & 13.488             \\
			\hline
			\textit{Spark} & 2     & 8     & $76.039 \pm 0.854$      & 25.164             \\
		\end{tabular}
		\caption{Resultados de \textit{Spark} y \textit{Flink} en las pruebas de esfuerzo con dos nodos con la función \textit{Rastrigin}.}
		\label{tab:effort-2_x_3}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
		Herramienta    & Nodos & Islas & $\overline{tiempo} \pm  \sigma$ & \textit{Speedup} \\
		\hline
		\textit{Flink} & 1     & 1     & $988.905 \pm 160.873$       &             \\
		\hline
		\textit{Flink} & 1     & 2     & $274.668 \pm 64.404$       & 3.6            \\
		\hline
		\textit{Flink} & 1     & 4     & $74.935 \pm 24.069$       & 13.197            \\
		\hline
		\textit{Flink} & 1     & 8     & $60.331 \pm 13.36$       & 16.391           \\
		\hline \hline
		\textit{Spark} & 1     & 1     & $3212.016 \pm 604.597$       &             \\
		\hline
		\textit{Spark} & 1     & 2     & $783.194 \pm 190.024$       & 4.101            \\
		\hline
		\textit{Spark} & 1     & 4     & $276.554 \pm 71.673$       & 11.614            \\
		\hline
		\textit{Spark} & 1     & 8     & $224.279 \pm 63.59$       & 14.321            \\
	\end{tabular}
	\caption{Resultados de \textit{Spark} y \textit{Flink} en las pruebas de \textit{VTR} con un nodo con la función \textit{Rastrigin}}
	\label{tab:vtr-1_x_3}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{l | l | l | l | l | l}
			Herramienta    & Nodos & Islas & $\overline{tiempo} \pm  \sigma$ & \textit{Speedup} \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 2     & $205.042 \pm 63.329$     & 4.823             \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 4     & $77.838 \pm 24.21$       & 12.705            \\
			\hline
			\textit{Flink} & 2     & 8     & $34.335 \pm 9.923$       & 28.801           \\
			\hline \hline
			\textit{Spark} & 2     & 2     & $653.524 \pm 171.085$       & 4.915            \\
			\hline
			\textit{Spark} & 2     & 4     & $287.279 \pm 42.313$       & 11.181            \\
			\hline
			\textit{Spark} & 2     & 8     & $132.921 \pm 50.109$       & 24.165            \\
		\end{tabular}
		\caption{Resultados de \textit{Spark} y \textit{Flink} en las pruebas de \textit{VTR} con dos nodos con la función \textit{Rastrigin}.}
		\label{tab:vtr-2_x_3}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	contenidos...
\end{frame}
\end{document}


